\documentclass[10pt]{article} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage[utf8]{inputenc}       % кодування документа; замість cp866nav
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[russian,english]{babel} % національна локалізація; може бути декілька
\usepackage{setspace}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{setspace}
\title{Divine Liturgy\\Reading from The Epistles}
\author{Week of Sunday before the Great Lent\vspace{
-3ex%for author
}}
\date{\vspace{
-5ex%for date
}}
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{otherlanguage*}{russian}
\maketitle
\end{otherlanguage*}
\vspace*{\fill}
\Large%for eng/rus
\singlespacing %\\onehalfspacing \\doublespacing % for eng/rus
\framebox[\textwidth]{
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{otherlanguage*}{russian}
\textbf{Рим., 112 зач., XIII, 11-14.}\\
\Large%for eng/rus
Так поступайте, зная время, что наступил уже час пробудиться нам от сна. Ибо ныне ближе к нам спасение, нежели когда мы уверовали.\\
Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.\\
Как днем, будем вести себя благочинно, не предаваясь ни пированиям и пьянству, ни сладострастию и распутству, ни ссорам и зависти;\\
но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти. \\
Немощного в вере принимайте без споров о мнениях.\\
Ибо иной уверен, что можно есть все, а немощный ест овощи.\\
Кто ест, не уничижай того, кто не ест; и кто не ест, не осуждай того, кто ест, потому что Бог принял его.\\
Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом сто\'{и}т он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его. \\
\end{otherlanguage*}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}

\textbf{Romans 13:11--13:14.}\\
eng text\\
eng text\\
\end{minipage}}
\vspace*{\fill}
\newpage
\Huge%for chi
\vspace*{\fill}
\begin{spacing}{1.0}%for chinese
\framebox[\textwidth]{
\begin{minipage}[t]{\textwidth}
\begin{CJK}{UTF8}{bsmi}
\textbf{羅馬書 13:11--13:14.}\\
chi text\\
chi text\\
\end{CJK}
\end{minipage}}
\end{spacing}
\vspace*{\fill}
\end{document}
