\documentclass[10pt]{article} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage[utf8]{inputenc}       % кодування документа; замість cp866nav
\usepackage{extsizes}
\usepackage[top=0.5in,bottom=0.5in,left=0.5in,right=0.5in]{geometry}
\usepackage[russian,english]{babel} % національна локалізація; може бути декілька
\usepackage{setspace}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{extsizes}
\title{Divine Liturgy\\Reading from The Gospels}
\author{Week 18 after the Pentecost\vspace{
-3ex%for author
}}
\date{\vspace{
-7ex%for date
}}
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{otherlanguage*}{russian}
\maketitle
\end{otherlanguage*}
\vspace*{\fill}
\large%for eng/rus
\singlespacing %\\onehalfspacing \\doublespacing % for eng/rus
\framebox[\textwidth]{
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\begin{otherlanguage*}{russian}
\textbf{Лк., 17 зач., V, 1-11.}\\
Однажды, когда народ теснился к Нему, чтобы слышать слово Божие, а Он стоял у озера Геннисаретского,
\\
увидел Он две лодки, стоящие на озере; а рыболовы, выйдя из них, вымывали сети.
\\
Войдя в одну лодку, которая была Симонова, Он просил его отплыть несколько от берега и, сев, учил народ из лодки.
\\
Когда же перестал учить, сказал Симону: отплыви на глубину и закиньте сети свои для лова.
\\
Симон сказал Ему в ответ: Наставник! мы трудились всю ночь и ничего не поймали, но по слову Твоему закину сеть.
\\
Сделав это, они поймали великое множество рыбы, и даже сеть у них прорывалась.
\\
И дали знак товарищам, находившимся на другой лодке, чтобы пришли помочь им; и пришли, и наполнили обе лодки, так что они начинали тонуть.
\\
Увидев это, Симон Петр припал к коленям Иисуса и сказал: выйди от меня, Господи! потому что я человек грешный.
\\
Ибо ужас объял его и всех, бывших с ним, от этого лова рыб, ими пойманных;
\\
также и Иакова и Иоанна, сыновей Зеведеевых, бывших товарищами Симону. И сказал Симону Иисус: не бойся; отныне будешь ловить человеков.
\\
И, вытащив обе лодки на берег, оставили всё и последовали за Ним.
\\

\end{otherlanguage*}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}

\textbf{Luke 5:1--5:11.}\\

\end{minipage}}
\vspace*{\fill}
\newpage
\huge%for chi
\vspace*{\fill}
\begin{spacing}{1.0}
\framebox[\textwidth]{
\begin{minipage}[t]{\textwidth}
\begin{CJK}{UTF8}{bsmi}
\textbf{路加福音 5:1--5:11.}\\
耶穌站在革尼撒勒湖邊、眾人擁擠他、要聽　神的道。\\
他見有兩隻船灣在湖邊．打魚的人卻離開船、洗網去了。\\
有一隻船、是西門的、耶穌就上去、請他把船撐開、稍微離岸、就坐下、從船上教訓眾人。\\
講完了、對西門說、把船開到水深之處、下網打魚。\\
西門說、夫子、我們整夜勞力、並沒有打著甚麼．但依從你的話、我就下網。\\
他們下了網、就圈住許多魚、網險些裂開．\\
便招呼那隻船上的同伴來幫助。他們就來把魚裝滿了兩隻船、甚至船要沉下去。\\
西門彼得看見、就俯伏在耶穌膝前、說、主阿、離開我、我是個罪人。\\
他和一切同在的人、都驚訝這一網所打的魚．\\
他的夥伴西庇太的兒子、雅各、約翰、也是這樣。耶穌對西門說、不要怕、從今以後、你要得人了。\\
他們把兩隻船攏了岸、就撇下所有的跟從了耶穌。\\

\end{CJK}
\end{minipage}}
\end{spacing}
\vspace*{\fill}
\end{document}
